柔道冠軍 枉死醫院 病漢家屬質疑低估風險 促伊院交代 03月25日(日) 00:15

柔道冠軍 枉死醫院
病漢家屬質疑低估風險 促伊院交代

03月25日(日) 00:15

曾在全港柔道比賽奪得冠軍的六旬退休壯男，因久咳求醫發現左心室縱膈長出囊腫，去年十月在伊利沙伯醫院接受非緊急手術，切除心臟附近的縱膈囊腫（Pericardial cyst），術後卻流血不止及心臟衰竭，搶救後留醫四十多天喪命。家人質疑院方低估手術風險，又質疑院方對病患評估有偏差「一時說水囊、一時說血塊」。伊院認為該項手術成功切除了腫塊，但病人出現出血不止併發症，對病人離世感到難過。病人組織斥責伊院聲稱手術成功不當，「明明手術後結果咁差」，質疑如何可將死亡和手術成功扯上關係？

死者梁勉然，事發時六十二歲，約於七年前退休，此前服務警隊卅四年。梁一向健康良好，無長期病患，曾奪得全港柔道比賽冠軍。前年因久咳未愈到伊院求醫，經電腦掃描發現心臟附近有黑影，始知左心室縱膈長出囊腫。雖無其他病徵，但梁勉然聽從醫生意見，認為及早切除囊腫風險低，「有九成幾安全」。手術原本排期在去年八月進行，後因院方指手術預約爆滿，梁的個案屬非緊急，故延至去年十月廿九日入院，三十日進行手術。

然而，手術由預計兩小時延長至九小時，在手術室外久候的家屬幾經追問始知，院方指手術時發現囊腫與術前評估有差異，腫塊雖成功切除，但病人流血不止，心臟功能更急跌至四分之一。之後，梁於深切治療部和加護病房留醫四十多天，需靠呼吸機和洗血續命，十二月十五日因感染肺炎及敗血病死亡。

梁的四姊質疑，術後一個月院方始確認囊腫是異常血塊增生：「一時說水囊、一時說血塊，手術後竟說『未見過啲咁嘅嘢，單嘢好難搞』。」死者的六姊夫亦大惑不解：「既然當時無法確認囊腫情況，為何一定要繼續手術？是否低估危險？」。「好地地一個人，如果知道風險咁恐怖，點會冒死都要做？」

伊利沙伯醫院表示，院方在術前向家屬及病人解釋，手術風險包括出血不止、敗血症、肺炎、中風、急性心肌梗塞等併發症，死亡率為百分之五至十。為保護病人心臟功能，手術期間如有臨床需要，會為病人進行「冠狀動脈搭橋手術」。病人術後成功切除腫塊，惟出現出血不止併發症。伊院續稱，縱膈出現囊腫並非罕見，但較少個案是接近心臟。院方對病人離世感到難過，向家人致以深切慰問。

社區組織協會病人權益協會幹事彭鴻昌批評，手術後病人情況明顯轉差甚至死亡，但醫院仍強調技術層面上「手術成功」，令家屬無法接受：「明明手術後結果咁差，一般人根本無法理解將死亡和手術成功扯上關係。」他認為，醫院在手術期間遇突發狀況未有即時知會家屬，處理手法不理想，令原本已感到萬分悲痛的家屬倍感無助。

彭又指，理解醫生施行手術遇突發情況時，不可能將是否繼續手術的決定交家屬，但醫院亦應主動將情況告知家屬，以作心理準備。若家屬對死者死因有疑問，可選擇呈交死因裁判法庭要求解剖病人遺體，視乎解剖結果決定需否展開死因研訊。

賽跑冠軍

等corner 決定

切盲腸都會死人啦

狗同人既生理結構都唔同🤔

退役警 +1

特區人民第一醫院